%@metapost:4demoexo16.mp
%@Auteur:d'après Régis Gary\par
\textbf{Retrouver la question.}\par
  Voici quelques figures faites à main levée. Invente une question sur
  chacune d'entre-elle qui commence par \og {\em démontrer que}\fg.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfigure[Figure \no1]{\includegraphics{4demoexo16-1}}\hfill\subfigure[Figure \no2]{\includegraphics{4demoexo16-2}}\hfill\subfigure[Figure \no3]{\includegraphics{4demoexo16-3}}\hfill\subfigure[Figure \no4]{\includegraphics{4demoexo16-4}}\hfill\subfigure[Figure \no5]{\includegraphics{4demoexo16-5}}
  \end{figure}
\vfill\par\ding{33}\dotfill\par\vfill\par
\textbf{Retrouver les données.}\par
En utilisant {\em uniquement} les codages de ces figures, détermine
les données {\em connues}.  
\vfill\par\ding{33}\dotfill\par\vfill\par
\textbf{Quelle propriété ?}\par
Complète le tableau suivant :
\begin{center}
  \begin{tabular}{|l|m{2cm}|m{2cm}|m{2cm}|m{2cm}|m{2cm}|}
    \hline
    Figure &\multicolumn{1}{c|}{\no1}&\multicolumn{1}{c|}{\no2}&\multicolumn{1}{c|}{\no3}&\multicolumn{1}{c|}{\no4}&\multicolumn{1}{c|}{\no5}\\
    \hline
    \multirow{2}{2cm}{Propriétés associées}&&&&&\\
    &&&&&\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\begin{itemize}
\item[\ding{172}] Si deux droites sont perpendiculaires à une même
  troisième droite, alors elles sont parallèles entre-elles.
\item[\ding{173}] Dans un triangle, si une droite passe par les milieux de deux
  côtés alors elle est parallèle au troisième côté.
\item[\ding{174}] Si un quadrilatère possède trois angles droits alors c'est un rectangle.
\item[\ding{175}] Si deux droites sont parallèles, toute
  perpendiculaire à l'une est perpendiculaire à l'autre.
\item[\ding{176}] Si les diagonales d'un quadrilatère ont le même
  milieu alors ce quadrilatère est un parallélogramme.
\item[\ding{177}] Si un triangle est rectangle alors le centre de son cercle
  circonscrit est le milieu de son hypoténuse.
\item[\ding{178}] Si un parallélogramme a deux côtés consécutifs de
  même longueur alors ce parallélogramme est un losange.
\item[\ding{179}] Si un parallélogramme a un angle droit alors ce
  parallélogramme est un rectangle.
\item[\ding{180}] Dans un triangle rectangle, la longueur de la
  médiane issue du sommet de l'angle droit mesure la moitié de la
  longueur de l'hypoténuse.
\item[\ding{181}] Dans un triangle, si une droite passe par le milieu
  d'un côté en étant parallèle à un deuxième côté alors cette droite
  coupe le troisième côté en son milieu.
\end{itemize}
\vfill\par\ding{33}\dotfill\par\vfill\par
\textbf{Démontrer que \ldots}\par
\`A toi de t'exprimer :
\begin{description}
\item[Figure \no1] Démontre que $I$ est le centre du cercle
  circonscrit au triangle $BCD$.
\item[Figure \no2] Démontre que les droites $(MN)$ et $(TP)$ sont parallèles.
\item[Figure \no3] Démontre que $TNRV$ est un parallélogramme.
\item[Figure \no4] Démontre que $LMPT$ est un rectangle.
\item[Figure \no5] Démontre que $I$ est le milieu du segment $[KT]$.
\end{description}